# Улучшаем качество кода на Python: пишем аккуратно и эффективно

_Уровень: для новичков_

---

План статьи:

* [Введение]()
* [Логирование](https://gitlab.com/bestload/python2/-/blob/dev/reports/report_1.md?ref_type=heads#1-%D0%B8%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D1%8B%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8C)
* [Сортировка с помощью sorted()](https://gitlab.com/bestload/python2/-/blob/dev/reports/report_1.md?ref_type=heads#2-%D1%81%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C%D1%8E-%D0%B2%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B9-%D1%84%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8-sorted)
* [Использование pathlib для управления путями]()

---

### Аннотация

Предлагаю вашему вниманию статью для начинающих. Мы с вами на базе небольшой программы посмотрим, 
какие средства нужно использовать, чтобы писать код эффективно, при этом просто и понятно. Очевидные 
вещи вроде f-строк, конструкции with и pydoc не рассматриваются в статье. Сконцентрируемся на более 
интересных рекомендациях.

## Содержание

### Введение

Вести изложение будем на примере приложения ведения списка дел (классическое todo-app).
Его исходники лежат [здесь](https://gitlab.com/bestload/todo_public). Будем использовать
версию релиза `1.0.0`.

Если Вас интересует какой - то конкретный пункт из статьи, то необязательно
читать ее целиком, но в целях лучшего понимания и формирования целостности материала,
рекомендуется идти по порядку.

Коротко расскажу о функционале `todo-app` (сейчас и далее буду говорить про версию релиза `1.0.0`, 
поэтому, если заметили неточность или ошибки, то сначала проверьте, что Вы используете ту же версию проекта):

Подробнее о программе, над котором будем работать:

* в [README репозитория](https://gitlab.com/bestload/todo_public/-/blob/main/README.md?ref_type=heads) описано, что программа
  из себя представляет, но я повторюсь. Она является простенькой "тудушкой", блокнотом с расширенным
  функционалом, над которой еще работать и работать.


* в программе используется 2 модуля: `main` и `todo`. Первый нужен для работы с тудушкой: создание объекта класса,
  добавление задач, удаление задач; второй - реализует этот функционал: содержит листинг функций, которые 
  используются в первом модуле.


* функционал программы скромный:
    * для начала работы с программой, необходимо создать json-файл, в котором и будут храниться наши задачи. Это
      делается с помощью статического метода `create(path_file, name)`, который принимает 2 параметра: путь, где мы
      хотим
      создать todo и имя создаваемой todo.

    * когда объект класса `TodoJournal` уже создан, мы можем добавить записи в todo с помощью
      метода `add_entry(new_entry)`,
      который принимает один параметр - название задачи.

    
Вероятно, если Вы читаете этот материал, то являетесь разработчиком или находитесь недалеко от этой сферы.  
Если Вам уже приходилось участвовать в командной разработке или писать программы с многопоточностью, импортом 
данных из базы и т.п., то Вы понимаете, как бывает сложно локализовать место поломки в случае возникновения
ошибки в программе. Если же Вам не приходилось встретиться с подобными трудностями, то поясню. Когда программа 
становится достаточно сложной: кода много, выполняется многопоточно, постоянные обращения на запись и чтение из базы...
Что делать?
      
### 1. Логирование

Начну этот пункт с вопроса. Вы разработчик, который пишет приложение на питоне. В Вашем
приложении возникла ошибка. С чего Вы начнете ее исправление? Вероятнее всего, с локализации места ошибки.
Как я могу отслеживать ход выполнения программы, то есть примерно понимать в каком состоянии
находится моя программа в любой момент времени ее работы? Первое, что приходит в голову - это
вывод в консоль. В контексте нашего приложения ("тудушки", здесь и везде далее), например, когда
захожу в функции добавления задачи, вывожу в консоль строку по типу "add_entry: такая-то задача добавлена".
Быстро и на первых порах удобно.

Может возникнуть вопрос: Зачем использовать логирование, если я и так понимаю, как работает программа?

1. Когда код над кодом одновременно работают разные люди: служба поддержки, разные разработчики, — то по логам
   легче понимать, когда программа ломается и что вообще в ней происходит.


2. Когда программа становится сложной, например, используется многопоточность. Теперь две функции могут работать
   одновременно, и какая из них дала сбой попробуй угадать.

Пример реализации функции добавления задачи с использованием логирования
в виде вывода в консоль привожу ниже:

```python
def add_entry(self, new_entry: str) -> None:
    """ метод добавления новой задачи(записи)

    :param new_entry: содержание задачи
    """

    self._parse()
    self.entries.append(new_entry)

    # добавил вывод в консоль после добавления новой задачи
    print(f'[add_entry]: add task - [{new_entry}]')  # [add_entry]: add task - [new example task]

    new_data = {
        "name": self.name,
        "todos": self.entries,
    }

    self._update(new_data)

```

Теперь каждый раз, когда будет добавляться новая задача, в консоли будет выводиться информация об этом.
Что это дает? Мне, или Вам, как разработчику, теперь проще отслеживать на каком этапе "споткнулась" программа.
Я фактически получаю систему локализации ошибки, чтобы через отладчик ручками не копаться в кишочках программы.
Удобно, не так ли? Написал `print` в каждой функции, а иногда даже и не один, например, когда срабатывает
исключение или выбирается одно из нескольких условий, и поддерживаешь программу дальше. Да, но нет.

На этом можно остановиться, если Ваша программа простая: что-то для личного пользования и т.п. Но лучше
пойти дальше и организовать систему логирования с помощью встроенного модуля `logging`. Отвечаю на вопрос:
Зачем? Ведь все и так работает, можно локализовать ошибку, видно в каком состоянии находится программа. Что
не так? А причин на это несколько:

1. **Поддержка**. Не всегда удобно пользоваться консолью для просмотра сообщений программы. Поэтому лучше
   и привычнее размещать логи, информацию о работе программы, в отдельном файле.


2. **Разделение потоков**. Если в Вашей программе не предусмотрен графический интерфейс, то будет достаточно
   сложно объяснить конечному пользователю почему ему высвечиваются, мешают какие-то вообще ненужные ему
   сообщения о срабатывании функции. Логи - информация прежде всего для разработчиков.

Давайте посмотрим, как эта функция будет выглядеть с использованием `logging`:

```python
# TodoJournal.py

def add_entry(self, new_entry: str) -> None:
    """
    Метод добавления новой записи в тудушку

    :param new_entry: содержимое новой записи
    :return: None
    """

    self._parse()
    self.entries.append(new_entry)
    logging.info("add new entry: {}".format(new_entry))

    new_data = {
        "name": self.name,
        "todos": self.entries,
    }

    self._update(new_data)
```

```python
# main.py

import logging


def main():
    logging.basicConfig(filename='todo_journal.log', level=logging.INFO)  # инициализация логирования
    logging.info('Started')  # сообщение о начале логирования

    todo_path = "./data/todo.json"

    TodoJournal.create(todo_path, "todo")
    todo = TodoJournal(todo_path)
    todo.add_entry("Read article about logging library")  # в этой функции в логи добавляется строчка вида:
    # INFO:root:add new entry: Read article about Python

    logging.info("Finished")  # сообщение об окончании логирования
```

Итак, давайте разберемся с тем, что здесь происходит.

1. В `main()`, используя `logging` реализуем систему логирования, с
   указанием имени файла, в который будут заноситься логи.
2. Начинаем логирование с записи сообщения `Started` в выше указанный файл.
3. Далее создаем тудушку и добавляем в нее запись.
4. И заканчивается логирование в нашем случае записью `Finished` в этот же файл.

Внутри файла `todo_journal.log` следующие строки:

```text
INFO:root:Started
INFO:root:add new entry: Read article about Python
INFO:root:Finished
```

**Итоги по логированию:**

Рассмотренный выше пример является тривиальным, но суть логирования
в нем отражена очень четко: если в программе совершено некоторое действие
(отработала функция, вызвалось исключение и т.д.) и запись помещена в логи, то
разработчикам будет легче локализовать место поломки в случае ее возникновения.

Чем больше функций будут "покрыты" логированием, тем будет легче в будущем. Однако,
не нужно заносить в логи каждую строчку программы: избыточность записей нарушает
их информативность и читаемость.

Для логирования рекомендуется использовать встроенную библиотеку `logging`, которая имеет достаточно продвинутый
функционал. Подробнее про `logging` можно почитать [здесь](https://habr.com/ru/articles/513966/). Обычно, когда говорят
про логирование, подразумевают отслеживание
процесса выполнения программы за счет добавления определенных информирующих строк, которые
не отображаются рядовому пользователю, в файл, созданный специальный для ведения в нем записей
подобного рода. В данном примере используется добавление записи информативного характера (info),
однако в logging существует возможность создавать записи другого характера: debug, error,
warning. Это позволяет создавать удобную, эффективную и понятную систему логирования поведения программы.

---

С логированием разобрались, идем дальше. Программа, над котором мы работаем, использует данные пользователя
и хранит их в формате `.json`. У клиента возникает необходимость выводить записи в определенном формате: 
хочет получить задачу, у которой ближе всего дедлайн; хочет, чтобы задачи с самым большим приоритетом
были в самом верху и так далее, как он только захочет. Что делать? Использовать встроенную функцию сортировки. 

### 2. Сортировка наборов данных с помощью встроенной функции sorted()

Задачи сортировки встречаются достаточно часто, когда разработчик имеет дело с пользовательским интерфейсом.
Пользователю удобно видеть задачи отсортированными по дате, по важности, по названию, по тегу. В версии релиза,
над которым мы работаем, нет функции для вывода записей. Приведу код реализации простенькой функции печати задач
на экран, а также переопределение магического метода `__iter__`, для того, чтобы удобнее проходить(итерироваться)
по задачам:

```python
def __iter__(self) -> Iterator[str]:
    return iter(self.entries)


def print(self) -> None:
    """
    Метод вывода содержащихся записей на экран

    :return: None
    """

    print("\t -- Start of Todo Tasks --")

    for i, entry in enumerate(self.entries):
        print(i + 1, '->', entry)

    print("\t -- End of Todo Tasks --")

```

И перед тем, как переходить к самой функции сортировке, давайте немного усложним структуру записи задачи, для того,
чтобы можно было получше пощупать `sorted()`. Изменим функцию добавления записи:

```python
    def add_entry(self, task_label: str, task_priority: int, task_finish_date: datetime) -> None:


""" метод добавления новой задачи(записи)

:param task_label: содержание задачи
:param task_priority: приоритет задачи
:param task_finish_date: дедлайн задачи
"""

self._parse()
self.entries.append(
    {'label': task_label, 'priority': task_priority, 'deadline': json.dumps(task_finish_date, default=str)})

logging.info("add new entry: {}".format(task_label))

new_data = {
    "name": self.name,
    "todos": self.entries,
}

self._update(new_data)
```

Теперь задача описывается тремя полями: заголовком, важностью (для упрощения заданной целым числом: чем больше число,
тем ниже
приоритет) и конечной датой(дедлайном). Как упоминалось выше, будем использовать функцию `sorted()`. Я предлагаю
использовать именно ее потому что она проста в использовании, но при этом достаточно эффективна.

Функция `sorted(...)` имеет следующий синтаксис:

```python 
sorted(iterable, key=None, reverse=False)
```

`iterable` - что будем сортировать: список, строка, картеж и т.д.

`key` - (необязательный параметр) - ключ, по которому производится сортировка

`reverse` - (необязательный параметр) - по умолчанию стоит сортировка по возрастанию, но в случае если нужна сортировка
по убыванию, то указывается значение `True`.

Давайте добавим в список несколько задачек и будем их по-разному сортировать. Листинг функции `main()` на
текущий момент:

```python
def main():
    # инициализация логирования
    logging.basicConfig(filename='todo_journal.log', level=logging.INFO)

    # сообщение о начале логирования
    logging.info('Started')

    # создание json-файла с предусмотренной структурой
    TodoJournal.create('../data/todo.json', 'todo')

    # создание объекта класса
    todo = TodoJournal('../data/todo.json')

    # добавление новых записей
    todo.add_entry("простая задача", 3, datetime.datetime(2024, 1, 15))
    todo.add_entry("задача чуть посложнее", 2, datetime.datetime(2024, 2, 1))
    todo.add_entry("очень трудная задача", 1, datetime.datetime(2024, 1, 10))
    todo.add_entry("просроченная задача", 1, datetime.datetime(2023, 12, 29))
    todo.add_entry("большая, долгая и скучная задача", 4, datetime.datetime(2024, 1, 7))

    # вывод на экран имеющихся задач
    todo.print()

    # сообщение об окончании логирования
    logging.info("Finished")
```

```text
	 -- Start of Todo Tasks --
1 -> простая задача
2 -> задача чуть посложнее
3 -> очень трудная задача
4 -> просроченная задача
5 -> большая, долгая и скучная задача
	 -- End of Todo Tasks --
```

Приступим к модификации функции вывода, чтобы получать информацию, отсортированную по-разному.

**Сортировка по длине записи:**

Для этого изменил в функции вывода цикл:

```python

# было:
# for i, entry in enumerate(self.entries):
#     print(i + 1, '->', entry)

# стало:
for i, entry in enumerate(sorted(self.entries, key=len)):
    print(i + 1, '->', entry['label'])
```

В качестве аргументов функции `sorted()` был передан список задач и ключ, который указывает,
что нужно производить сортировку по длине строки задачи.

Вывод в консоль имеет следующий вид:

```text
	 -- Start of Todo Tasks --
1 -> простая задача
2 -> просроченная задача
3 -> очень трудная задача
4 -> задача чуть посложнее
5 -> большая, долгая и скучная задача
	 -- End of Todo Tasks --
```

Для того чтобы отсортировать записи в обратном порядке, то есть от самой длинной записи к самой короткой, нужно
указать флаг `reverse=True`.

**Сортировка по важности задачи**

Теперь сортировка должна проводиться по приоритету задачи, то есть по целочисленному полю.

Для данного типа сортировки фрагмент кода с выводом записей выглядит так:

```python
# было:
# for i, entry in enumerate(self.entries):
#     print(i + 1, '->', entry)

# стало:
for i, entry in enumerate(sorted(self.entries, key=itemgetter('priority'))):
    print(i + 1, '->', entry['label'])
```

Для использования этой функции необходимо импортировать модуль `itemgetter` из библиотеки `operator`.

Наблюдаем следующий вывод:

```text
	 -- Start of Todo Tasks --
1 -> очень трудная задача
2 -> просроченная задача
3 -> задача чуть посложнее
4 -> простая задача
5 -> большая, долгая и скучная задача
	 -- End of Todo Tasks --
```

**Сортировка по дедлайну**

В данном случае изменяется ключ внутри оператора `itemgetter`. Ниже привожу измененный код и
результат вывода:

```python
# for i, entry in enumerate(self.entries):
#     print(i + 1, '->', entry)

# стало:
for i, entry in enumerate(sorted(self.entries, key=itemgetter('deadline'))):
    print(i + 1, '->', entry['label'])
```

Вывод:

```text
	 -- Start of Todo Tasks --
1 -> просроченная задача
2 -> большая, долгая и скучная задача
3 -> очень трудная задача
4 -> простая задача
5 -> задача чуть посложнее
	 -- End of Todo Tasks --
```

**Сортировка по двум параметрам**

Очень просто и удобно можно произвести сортировку по двум параметрам. В этом случае производится сортировка
по столбцу `priority` и в случае равенства записей будет производиться сортировка по столбцу `dealine`. Для
этого нужно просто добавить параметр через запятую внутри функции `itemgetter`.

```python
# for i, entry in enumerate(self.entries):
#     print(i + 1, '->', entry)

# стало:
for i, entry in enumerate(sorted(self.entries, key=itemgetter('priority', 'deadline'))):
    print(i + 1, '->', entry['label'])
```

Вывод:

```text
	 -- Start of Todo Tasks --
1 -> просроченная задача
2 -> очень трудная задача
3 -> задача чуть посложнее
4 -> простая задача
5 -> большая, долгая и скучная задача
	 -- End of Todo Tasks --
```

**Итог по `sorted()`**

Сортировка данных бывает полезна для удобного отображения информации. Используйте
функцию `sorted()`, если Вам нужно по-разному отсортировать значения. Добавлю, что `sorted()`
обладает большим функционал, чем было изложено в этом пункте: Вы можете объявлять лямбда-выражение,
по которому будет производиться сортировка. Рекомендую ознакомиться с этим самостоятельно.

p.s. Обратите внимание: если Вы будете подавать на вход картеж, на выходе все равно получите список.

---

С логированием и сортировкой данных разобрались, идем дальше. Приходилось ли Вам работать с программами, которые
осуществляют импорт или экспорт данных, создают или удаляют файлы? Если да, то Вы меня поймете, а если нет, то Вы 
с этим обязательно столкнетесь и лучше заранее иметь инструмент на вооружении. Зачем? Потому что работа с путями - 
это не самый приятный процесс: проработка исключений, проверка корректности ввода... Что делать? Использовать 
инструмент, который для этого создан.

### 3. Использование pathlib для управления путями

Обращу внимание читателей на тот факт, что в приложении, которое мы совершенствуем, при создании
объекта класса передается путь до файла с задачами. Работа с путями - это отдельный пункт, на который
стоит обратить внимание при тестировании и проработке исключительных ситуаций.

Не думаю, что стоит акцентировать внимание читателей на том, что в python есть
библиотеки на любой вкус и цвет. Для обработки путей я буду использовать
библиотеку `pathlib`. Она взяла в себя лучшее, что есть в os, os.path, glob. Удобно,
что в ней есть умная перегрузка оператора `/`, который делает код читабельным. Другая,
более важная для нас особенность этой библиотеки в том, что путь теперь представляется как
объект класса `Path`, а не строка. А у этого класса есть методы, которые позволяют писать
код аккуратнее и эффективнее.

В статической функции `create()`, в которой создается файл с данными, одним из входных параметров
является путь. Давайте изменим функцию так, чтобы в ней использовалась библиотека `pathlib`. Напомню,
что сейчас эта функция выглядит вот так:

```python
@staticmethod
def create(filename: str, name: str):
    """
    Метод создания тудушки

    :return: None
    """

    with open(filename, "w", encoding='utf-8') as todo_file:
        json.dump(
            {"name": name, "todos": []},
            todo_file,
            sort_keys=True,
            indent=4,
            ensure_ascii=False,
        )
```

Если подать на вход неверный путь, например, `~/data/todo.json` или
`./data/data1/todo.json`, тогда программа падает:

```text
FileNotFoundError: [Errno 2] No such file or directory: '~/data/todo.json'
```

Будем исправлять ситуацию следующим образом: если в пути встретилась директория, которой не существует,
то ее хорошо бы создать, но перед этим уточнить у пользователя корректно ли он ввел путь и
действительно ли он хочет создать новую директорию.

Для начала создадим условие, которое будет проверять существует ли файл или верно ли указан путь до него. Это можно
сделать с помощью
метода `is_file()` объекта `Path`. Условие можно записать следующим образом:

```python
if not pathlib.Path(path_todo).is_file():
    logging.error(f"create: Not found {path_todo}")  # не забываем про логирование

    print(f'Файла {path_todo} не существует или неверно указан путь до него! ')     
```

Следующим шагом мы должны получить ответ от пользователя и, если получили `y`, то создать несуществующие
директории:

```python

user_answer = input('Создать несуществующие директории? (y/n): ')  # спрашиваем разрешение на создание новых директорий

if user_answer.lower() == 'y':
    pass

```

Пока что оставил условие пустым, потому что нужно разобраться с тем, как будет парситься(разбиваться) путь.
Сначала нам нужно получить все директории, что указаны в пути, для этого нужно отбросить название файла. Это
представляется возможным сделать с помощью поля `parents` объекта `Path`, которое содержит объекты типа
`PosixPath` - дочернего класса `Path`.

```python
user_answer = input('Создать несуществующие директории? (y/n): ')  # спрашиваем разрешение на создание новых директорий

if user_answer.lower() == 'y':
    directories_to_create = list(pathlib.Path(path_todo).parents)  # получаем список директорий 
    for directory in reversed(directories_to_create):  # проходимся по каждой директории
        pass
```

На последнем шаге улучшения кода, перед тем, как собрать все в единую функцию, нам нужно как-то создать
директории. Сделать это можно с помощью метода `mkdir()`, название которого очень удобно совпадает с консольной
командой.

```python
if user_answer.lower() == 'y':
    directories_to_create = list(pathlib.Path(path_todo).parents)
    for directory in reversed(directories_to_create):
        directory.mkdir()   # создаем все несуществующие директории
        logging.info(f"create: Dir {directory} created") # не забываем про логи
```

Привожу листинг функции целиком: 

```python

@staticmethod
def create(path_todo: str, name: str):
    """
    Метод создания тудушки

    :return: None
    """

    if not pathlib.Path(path_todo).is_file():
        logging.error(f"Not found file error. Creating dirs")
        directories_to_create = list(pathlib.Path(path_todo).parents)
        for directory in reversed(directories_to_create):
            if not directory.is_dir():
                user_response = input(f"Директория {directory} не существует. Создать? (y/n): ")
                if user_response.lower() == 'y':
                    directory.mkdir()
                    logging.info(f"Dir {directory} created.")

    if pathlib.Path(path_todo).is_file():
        with open(filename, "w", encoding='utf-8') as todo_file:
            json.dump(
                {"name": name, "todos": []},
                todo_file,
                sort_keys=True,
                indent=4,
                ensure_ascii=False,
            )
```

Функционал библиотеки этим не ограничивается. Дополнительно изучить функционал библиотеки я предлагаю Вам
самостоятельно. 

**Итог по `pathlib`**:

Этот инструмент является удобным для работы с путями в python, так как взял в себя лучшее из таких библиотек,
как например, `os`, `glob` и так далее. 

`Path` - класс, который используется для работы с путями, содержит в себе удобные методы. С помощью них можно 
легко работать с путями, а умная перегрузка разделителя пути (`/`) делает этот процесс только приятнее. 

---

### И в конце

В статье были рассмотрены 3 способа, как можно сделать Ваш код практичнее, читабельнее и эффективнее. Однако, это
лишь малая часть из того, что следует применять на практике. Использование логирования и мощных инструментов таких, 
как `pathlib`, `sorted()` облегчит процесс написания кода. 
